# Система бэкапа и сбора архивированных данных на сервера хранения

В серединке системы находится PostgreSQL, в котором хранятся списки серверов,
собирающих данные, списки источников с привязкой к серверам, и списки заданий
по каждому источнику. Будут еще задания на репликацию бэкапов между серверами.

К данной БД пристроены скрипт импорта из Шефа и REST API для управления все 
остальными компонентами системы.

Остальные компоненты: клиенты, живущие на всех машинах, где надо бэкапитсья,
и серверы, обитающие на серверах, куда сливаются все архивы.

## БД PostgreSQL

Таблицы со скриптами инициализации лежат в sql/*.sql. Последовательность
выполнения:

    gokkun-layout.sql
    server.sql
    source.sql
    tasks.sql

Параметры подключения пишутся в /etc/gokkun.toml, пример в 
etc/gokkun.toml

### Источник, он же Source.

Определяет тип задания на архивирование (files, postgres, mysql), расписание,
правила хранения копий и прочее. Параметры берутся из шефа.

### Задание, оно же задача, она же Task

Сессия архивирования. Основное назначение - управление последовательностью
работы сервисов. Дитям - мороженое, бабе - цветы! Сначала архивирование, потом -
сбор на сервер (см. значение термина gokkun), потом репликация между серверами.

# Установка и запуск

Все роли зашиты в едином исполняемом файле, устанавливаются при запуске с
помощью аргумента 

--mode=<роль>

Об остальных элементах системы узнают из /etc/gokkun.toml и из БД через REST API

## Серверная часть

Пароль пользователя зашит в коде

### REST API

gokkun --mode=api

Для него в /etc/gokkun.toml важны параметры подключения к БД и порт, на котором
поднимается сервер. Для примера использован 8080

Образец конфига:

    [api]
    host = "backup-staging.virt.restr.im"
    port = "8080"

### Server

gokkun --mode=server

Необходимые ему параметры в /etc/gokkun.toml: API-host и API-порт, собственный
параметр пока один: basedir, место, куда сваливать данные.

    [server]
    basedir = "/restream-backup/"
    # Number of simultanious jobs. Default is the number of CPUs
    jobs = 4

Умолчание:
- jobs=количество процессоров в системе
- basedir=/restream-backup/

Для работы нужен установленный rsync-клиент

### Импорт из Chef

gokkun --mode=chef

Необходимые ему параметры в /etc/gokkun.toml: глобальный chef_face_url (если не
указан, то http://chef-face.restr.im/gokkun.json) и параметры подключения к БД.

    chef_face_url = "http://chef-face.restr.im/test/bukkake.json"
    
    [postgres]
    host = "localhost"
    port = "5432"
    user = "gokkun"
    database = "gokkun-staging"


Заполняет таблицу sources, добавляет отсутствующие записи, меняет параметры для 
имеющихся, удаляет отстутствующие в исходном json.

ОЧЕНЬ ВАЖНО! По таблице sources построен уникальный ключ из параметров:
 - fqdn
 - job
 - cron

Так что для каждого типа задач возможны дубли, но только в том случае, если у
них разное расписание запуска.

После запуска скрипт отрабатывает импорт и засыпает на час. Через час снова 
лезет проверять наличие изменений по указанному в конфиге адресу.

ВАЖНО! При удалении записей источников процесс архивирования на конкретном 
клиенте будет завершен, но до сервера уже не доедет.

## Клиентская часть

gokkun --mode=client

Многообещающий клиент. Раскатываеть и запускать можно на все машины из парка, но
процесс бекапа реально будет идти только на хостах, которые прописаны в БД.

Необходимые клиенту параметры в /etc/gokkun.toml: API-host и API-порт, собственный
параметр пока один: basedir, место, куда сваливать данные.

    [client]
    basedir = "/storage/backups"

### Workflow клиента

1. Инициализация. Чтение через API списка источников, связанных с FQDN клиента.
Если источников нет, устанавливается таймаут в час, клиент уходит спать. Если
источники есть, устанавливается таймаут в 10 минут, по истечении которых 
производится повторное обращение к API с целью пополнить список вышедших в
тираж заданий.
2. На каждый источник регистрируется Задание, задания организуются в мапу.
3. Задания обрабатываются последовательно. Процесс разбивается на стадии:
инициализация, собственно бэкап, рапорт в API о завершении работы, чистка
старых бекапов. 
4. В случае неудачи отдельной стадии происходит возврат в основной цикл, после
завершения цикла через таймаут в минуту - возврат к прерванной стадии.
5. Старт задания производится в соответствии с крон-таблицей (берется из шефа,
пишется в базу, парсится клиентом)
6. По завершению задания, оно вычищается из текущей мапы и при следующем 
обращении к API заполняется заново. В этот момент корректируются крон-параметры
и прочие параметры, необходимые для выполнения.
7. На процесс выполнения бекапа тоже накладывается таймаут, берется из шефа,
клиенту поступает через API.

### Шаблоны скриптов

При установке клиента на клиентскую машину создается каталог
/usr/share/gokkun-face/scripts, в котором лежат шаблоны скриптов для бекапа 
различных типов данных. Эти шаблоны можно править, но с осторожностью, чтобы
не поломать работу шаблонизатора, который подставляет в них данные из Шефа.

Файлы:
  - header.tmpl - общий для всех заголовок с обработчиком ошибок и 
  инициализацией общих переменных
  - files.tmpl - бэкап файлов и каталогов (тип files)
  - postgres.tmpl - бэкап БД постгреса (тип postgres)
  - mysql.tmpl - бэкап БД MySQL (тип mysql)
  
Подробнее - в README соответствующего каталога

## Монитор

gokkun --mode=mon

Запускать лучше на сервере или где-нибудь поближе к БД. Основное назначение: 
веб-интерфейс, позволяющий посмотреть список источников в базе и состояние задач 
по данным источникам.

Кроме того, по каждому источнику можно сгенерить шаблонный скрипт архивирования,
запускаемый на клиенте. Для тестирования/отладки процесса его можно поместить в 
директорию на клиенте (обязательно путь к ней отобразить в самом скрипте), 
запустить от root и посмотреть на его работу.

Параметры живут в /etc/gokkun.toml в секции [monitor]:

    [monitor]
    host = "backup-staging.virt.restr.im"
    port = "8181"
    document_root = "/usr/share"

По умолчанию 
- document_root=./
- port=8181
- host (ip) не указан, то есть процесс садится на все адреса текущего хоста.

document_root - корневая директория, в которой монитор будет искать свою статику 
и шаблоны, которые лежат в директории "gokkun-face".

При работе запускает javascript-обработчик, который с заданной периодичностью 
проверяет состояние очередей.